【沙中線】禮頓曾助港鐵投得2個澳洲項目 中科：兩者關係密切

港鐵沙中線多個車站接連被揭發工程出現問題，當中紅磡站和會展站的矛頭都指向總建商禮頓建築（亞洲）。禮頓過往承辦多項本地大型基建工程，與向前特首梁振英提供5,000萬元的UGL集團，同屬一間母公司。資料顯示，禮頓跟港鐵更有合作關係，助港鐵投得澳洲鐵路項目－－墨爾本都市鐵路及悉尼西北鐵路，兩條鐵路大股東均是港鐵，其合件夥伴為禮頓前子公司及UGL旗下的UGL Rail。

分判商中科興業的董事總經理潘焯鴻今（28日）日出席電台節目時指，禮頓母公司協助港鐵在澳洲開拓業務，故此港鐵對禮頓的態度，與對待其他承建商截然不同，更質疑港鐵一直包庇禮頓。

禮頓與UGL集團同屬CIMIC集團

根據禮頓官方網站的資料顯示，禮頓成立於1975年，以香港為總部，業務遍佈香港、印尼、澳門、馬來西亞、菲律賓、新加坡、泰國及伊拉克等，其母公司為澳洲的CIMIC Group Limited。

翻查CIMIC網站資料，該公司於澳洲證券交易所上市，總部設於悉尼，主要提供工程、建築、採礦承包等服務，旗下子公司除了禮頓，亦包括因梁振英收取其5,000萬元，而廣為港人認識的UGL集團。

禮頓與港鐵投得墨爾本和悉尼鐵路營運權

而記者翻查資料發現，港鐵在2009年時，與當時為禮頓子公司的澳洲公司John Holland及UGL Rail，組成聯營公司，並投得墨爾本都市鐵路的為期8年的營運及維修專營權，其後2017年再得以延續7年。

同時，在2014年港鐵又與John Holland及UGL Rail等合組財團，投得悉尼西北鐵路營運、列車及系統公私聯營合約，合約涵蓋了項目的設計、 建造、融資及為期15年的營運及維修服務。其中禮頓子公司John Holland在2015年時，被國企中交建收購；不過，禮頓亞洲的母企澳洲CIMIC Group，2016年底收購UGL，一直與港鐵保持密切關係。

港鐵在兩個項目的合營公司中，均佔六成股權。

HK01

澳洲政府幾時制裁港鐵

安插監管人員入港鐵

直接澳洲報案啦，香港黑警無撚用

尤其依家澳洲啱啱立法反滲透，分分鐘有所斬獲，因為好似話infrastructure 都受管

推到梁振英呢個仆街測量師坐啦

禮頓唔係比西班牙佬買左咩